# Как деплоить

**Деплой** — это процесс публикации продукта. Существуют две основные версии продукта,
которые мы деплоим: продакшен и стейджинг.

**Продакшен** — это публичная версия продукта для конечных пользователей. Обычно
эта версия хранится в ветке `master`. Для некоторых продуктов нет продакшена
ввиду специфики, например, это письма для почтовой рассылки или изображения для
банкоматов.

**Стейджинг** — это тестовая версия продукта для нашего внутреннего тестирования и
иногда для демонстрации клиенту. Обычно эта версия хранится в ветке `staging`.
Данная ветка — основная ветка, с которой работают разработчики и дизайнеры.

## Виды деплоев

В большинстве репозиториев Интуиции настроен **автоматический деплой** в
стейджинг или продакшен. То есть вам не придётся ничего делать дополнительно,
чтобы увидеть изменения на стейджинге или продакшене, GitLab сам сделает деплой
куда надо при пуше изменений в соответствующие ветки.

Но когда вы работаете над новыми изменениями, то делаете это в отдельной ветке.
Поэтому существует ещё возможность сделать **ручной деплой** своей ветки в стейджинг для
последующей демонстрации.

Ещё иногда требуется сделать **деплой предыдущей версии продукта**. Это может быть полезно,
если не хотите, чтобы клиент видел незавершённую версию на стейджинге, или если
в продакшен попала плохо протестированная версия продукта с багами.

## Ручной деплой

Ручной деплой возможно сделать на экране пул реквеста. Поэтому всегда удобно
сразу создавать пул реквест, даже если ваша работа ещё не закончена. Зато вы
сможете показывать промежуточные результаты быстрее и получать обратную связь.

На экране пул реквеста нужно открыть вкладку Pipelines. Пайплайн — это отдельно
взятый процесс деплоя. Он создаётся на каждый коммит в ветку. Таким образом
можно деплоить любую версию своей ветки.

![Ручной деплой 1](../img/gitlab/deployment/deployment-manual-1.png)

В списке пайплайнов выберите нужный пайплайн, нажмите на иконку <kbd>≫</kbd> и затем
нажмите на иконку <kbd>▸</kbd> рядом с `deploy_development`. Деплой займёт некоторое время,
статус деплоя можно отслеживать в этой же вкладке.

![Ручной деплой 2](../img/gitlab/deployment/deployment-manual-2.png)

## Деплой предыдущей версии

В меню навигации слева есть раздел CI/CD. Это сокращение от Continuous Integration
и Continuous Delivery. Так называется практика автоматического деплоя продукта.
В этом разделе можно увидеть список вообще всех пайплайнов из всех веток.

Точно таким же способом как и при ручном деплое можно задеплоить любую версию
приложения, зная ветку и хэш коммита. Важно понимать, что каждый пайплайн
привязан к конкретной ветке. Поэтому из ветки `master` будет происходить деплой
в продакшен, а из ветки `staging` — в стейджинг.

![Деплой предыдущей версии 1](../img/gitlab/deployment/deployment-previous-1.png)
